\documentclass[14pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
%\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnam]{babel}
\usepackage{courier}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\title{Topic 8:\\ Oracle Database Administration}
\subtitle{}
\date{}
\author{
Thành viên nhóm: \\ \\
1. Nguyễn Thị Tường Vy \\
2. Ngô Thiên Tín \\
3. Nguyễn Đặng Minh Công \\
4. Hà Ngọc Kha \\ 
5. Phạm Quí Luận
}
\institute{Khoa Khoa học và Kĩ thuật máy tính - Trường Đại học Bách Khoa tpHCM}
\setbeamertemplate{frame footer}{Khoa Khoa học và Kĩ thuật máy tính - Trường Đại học Bách Khoa tpHCM}


\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{Nội dung thuyết trình}
	\begin{itemize}
		\item Tổng quan về Oracle Database Administration
		\item Các bước cài đặt Oracle DBMS
		\item Cách tạo một Database
		\item Cách sửa đổi một Database
		\item Cấp phép truy cập vào Database
		\item Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống
		\item Kiểm soát và theo dõi người dùng
		\item Giám sát và tối ưu hóa CSDL
		\item Sao lưu và khôi phục CSDL
		\item Demo
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Tổng quan về Oracle Database Administration}
\begin{frame}{Tổng quan về Oracle DBA}
  Mỗi Database cần có ít nhất một Database Administrator (DBA) để quản trị nó. Bởi vì Oracle DB System có thể lớn và có nhiều user.\\
  
  \vspace{1cm}
  
  Thường thì đây không phải là công việc của một người. Đôi khi sẽ có một nhóm DBA cũng nhau chia sẻ trách nhiệm. 
\end{frame}

\begin{frame}{Tổng quan về Oracle DBA}
  Một số nơi có sử dụng Oracle DBMS:
  \begin{itemize}
  	\item Google \item Ebay \item Asiana Airlines \item Vodafone \item ...
  \end{itemize}
   Mức lương trung bình của một Database Administrator là 100 000\$ mỗi năm
\end{frame}

\section{Các bước cài đặt Oracle Database Managerment System}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Oracle Software có nhiều phiên bản khác nhau, cài đặt trên một số hệ điều hành khác nhau:\\

	\vspace{5mm}	
	
	Dưới đây là 4 phiên bản chính trên \href{https://oracle.com}{Oracle.com}
	\begin{itemize}
		\item Oracle Database 12c Release 2
		\item Oracle Database 12c Release 1
		\item Oracle Database 11g Release 2	
		\item Oracle Database 11g Express Edition
			
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Nhóm thuyết trình hướng dẫn cài đặt và demo dựa trên
	\begin{itemize}
		\item Oracle Database 11g Express Edition
		\item Windows 7 - 64bit
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Bước 1: Vào trang chủ Oracle, tải phần mềm Oracle DB Express 11g R2 về. Chọn bản tương thích với hệ điều hành của máy chủ.\\

\end{frame}

\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Bước 2: Giải nén file zip vừa tải về, chạy file setup.exe
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.8]{image/hinh1.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh3.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh4.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh5.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh6.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Bước này rất quan trọng. Bước này mục đích là tạo mật khẩu cho SYS và SYSTEM. Mình sẽ để mật khẩu là Bk123123123
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh7.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh8.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh9.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh10.png}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Oracle DBMS gồm hai phần riêng biệt:
	\begin{itemize}
		\item Oracle Software
		\item Các database
	\end{itemize}
	Nếu cài đặt Oracle 12c hoặc 11g thì chúng ta có thể tạo một database trong quá trình cài đặt. Còn phiên bản XE thì trong quá trình cài đặt sẽ tạo cho ta một Sample HR Schema.
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Để sử dụng Hr Schema chúng ta cần unlock nó, ở đây sẽ sử dụng sqlplus.\\
	username: system
	password: Bk123123123
	\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh11.png}

\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Để sử dụng Hr Schema chúng ta cần unlock nó, ở đây sẽ sử dụng sqlplus.\\
	username: system
	password: Bk123123123
	\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh11.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh12.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	Chú ý: \\
	\vspace{5mm}
	Để Oracle chạy được thì máy chủ phải được cài đặt Java SDK (Java SE Development Kit).\\
	\vspace{5mm}
	Ngoài ra có các công cụ trực quan để làm việc với Oracle như SQL Developer, PL/SQL Developer, Toad,..\\
	\vspace{5mm}
	Chúng ta sẽ kết nối demo SQL Developer với schema Hr.
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/hinh25.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh26.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/hinh27.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/hinh28.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/hinh29.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Các bước cài đặt Oracle DBMS}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/hinh30.png}
\end{frame}
\begin{frame}[standout]
  Questions?
\end{frame}

\section{Tạo một database mới trong Oracle}
\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	Oracle DBMS gồm hai phần riêng biệt:
	\begin{itemize}
		\item Oracle Software
		\item Các database
	\end{itemize}
	Chúng ta có thể tạo 1 database trong quá trình cài đặt Oracle Software.
\end{frame}

\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	Có nhiều lựa chọn để tạo một database mới trong Oracle:
	\begin{itemize}
		\item Tạo database trong khi cài đặt
		\item Sử dụng Database Configuration Assistant (DBCA)
		\item Tạo Database bằng tay và script
		\item Thay đổi một Database cũ
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	Database Configuration Assistant có giao diện GUI, dễ dàng sử dụng để cấu hình một database.\\
	\begin{itemize}
		\item Tạo một database
		\item Cấu hình database
		\item Xóa database
		\item Quản lý database templates
		\item ...
	\end{itemize}
	Sử dụng DBCA là một cách tiết kiệm thời gian rất nhiều.
\end{frame}
\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	Tạo Database bằng tay và script.
	\begin{itemize}
		\item Tạo Intance Identify (SID)
		\item Thiết lập phương pháp xác thực
		\item Tạo một file tham số khởi tạo (Initialization Parameter File)
		\item Kết nối với Instance
		\item Tạo một file *.sql để tạo database
		\item Tạo thêm không gian bảng (tablespace)
		\item Chạy script để tạo Data Dictionary Views
		\item Backup database
	\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/hinh35.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	\includegraphics[scale=0.6]{image/hinh36.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Tạo một database mới trong Oracle}
	Sau khi tạo một CSDL chúng ta nên sao lưu lại, để khôi phục lại nếu CSDL bị hư hỏng trong quá trình phát triển.\\
	
	Chúng ta sẽ tìm hiểu về sao lưu CSDL trong phần sau
\end{frame}

\section{Sửa đổi một Database}
\begin{frame}{Sửa đổi một Database}
	Sử dụng lệnh \texttt{ALTER DATABASE} để sửa đổi, bảo trì, khôi phục một database có sẵn.
	\vspace{4cm}
\end{frame}
\begin{frame}{Sửa đổi một Database}
	\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.4]{image/hinh37.png}
		\caption{Cú pháp của lệnh \texttt{ALTER DATABASE}}	
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Sửa đổi một Database}
	Điều kiện tiên quyết\\
	\begin{itemize}
		\item Phải có đặc quyền \texttt{ALTER DATABASE}
		\item Để thực thi lệnh khôi phục (recover), phải có đặc quyền SYSDBA.
	\end{itemize}
	Sau đây là một số ví dụ về lệnh \texttt{ALTER DATABASE}
\end{frame}
\begin{frame}{Sửa đổi một Database}
	Lệnh sau đây mở CSDL ở chế độ chỉ đọc\\
	\texttt{ALTER DATABASE OPEN READ ONLY;}\\
	\vspace{1cm}
	Mở CSDL ở chế độ này hạn chế người dùng ở mức độ chỉ đọc, ngăn chặn họ tạo ra các bản ghi mới (redo logs).
\end{frame}
\begin{frame}{Sửa đổi một Database}
	Lệnh sau đây thực hiện khôi phục không gian bảng (tablespace) sử dụng các quy trình song song\\
	\vspace{1cm}
	\texttt{ALTER DATABASE \\
	\hspace{1cm} RECOVER TABLESPACE tbs\_03 \\
	\hspace{1cm} PARALLEL;}
\end{frame}
\begin{frame}{Sửa đổi một Database}
	Thay đổi không gian bảng tạm thời mặc định (default temp tablespace) là tbs\_05 \\
	\vspace{1cm}
	\texttt{ALTER DATABASE \\
	\hspace{1cm} DEFAULT TEMPORARY TABLESPACE \\
	\hspace{1cm} tbs\_05 ;}
\end{frame}
\begin{frame}[standout]
  Questions?
\end{frame}

\section{Cấp phép truy cập vào Database}
\begin{frame}{Cấp phép truy cập vào Database}
	Tổng quát:\\
	\vspace{5mm}
	Mỗi database có một danh sách các người dùng được phép truy cập vào HCSDL của mình. Mỗi server luôn được gắn(mapping) với một login ở mức server. Khi bạn login bạn sẽ có quyền truy cập vào database theo quyền hạn mà user được cấp.
\end{frame}
\begin{frame}{Cấp phép truy cập vào Database}
	Cấp phát quyền mức server:\\
	\begin{itemize}
		\item Sysadmin
		\item Bulkadmin
		\item Dbcreator
		\item Diskadmin
		\item Processadmin
		\item Securityadmin
		\item Serveradmin
		\item Setupadmin
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Cấp phép truy cập vào Database}
	Cấp phát quyền Database:\\
	Các mức truy xuất trong một database\\
	\begin{itemize}
		\item db\_owner
		\item db\_securityadmin
		\item db\_accessadmin
		\item db\_backupoperator
		\item db\_ddladmin
		\item db\_datawriter
		\item db\_datareader
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Cấp phép truy cập vào Database}
	Cấp phát quyền Database:\\
	Các mức truy xuất trong một database\\
	\begin{itemize}
		\item db\_denydatawriter
		\item db\_denydatareader
	\end{itemize}
	Chẳng hạn, db\_datareader có quyền đọc dữ liệu từ tất cả các bảng, role db\_datawriter có quyền ghi vào tất cả các bảng, role db\_owner có quyền cao nhất (toàn quyền) trong database…
\end{frame}
\begin{frame}{Cấp phép truy cập vào Database}
	Để thực hiện cấp phát truy cập cho user chúng ta dùng lệnh \textbf{GRANT}:\\
	Hiện tạo bạn đang có bảng Emloye, bây giờ chúng ta sẽ cấp quyền select, update, insert trên bảng Emloye này cho một user khác là Anie thì dùng lệnh sau:\\
	\texttt{grant select, update, insert on Employe to Anie;}\\
	Bạn muốn cấp quyền Select cho tất cả các User:\\
	\texttt{grant select on Employe to public;}
\end{frame}
\begin{frame}{Cấp phép truy cập vào Database}
	Chúng ta có thể hủy quyền truy cập lênh \texttt{Revoke};
	Hủy quyền update bảng Employe từ user Clerk\\
	\texttt{revoke update on Employe from Clerk;}
\end{frame}

\section{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	Tạo mới một User cho database ta dùng lệnh sau:\\
	\texttt{CREATE USER username IDENTIFIED BY apassword;}\\
	User được tạo ra có tên username với password là apasswoard.\\
\end{frame}	
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	Muốn Xóa User dùng lệnh DROP:\\
	\texttt{DROP USER sidney;}\\
	Dùng lệnh trên để xóa user Sidney.\\
	\texttt{DROP USER sidney CASCADE; }\\
	Nếu user Sidney contrains objects thì bạn phải dùng “CASCADE” mới có thể dropuser.
\end{frame}		
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	Về bảo mật hệ thống nói đến khái niệm Security Flaw:\\
	là tập hợp những điều kiện mà cho phép một kẻ xấu tấn công làm vi phạm những chính sách bảo mật một cách tương minh hoặc ngầm.
\end{frame}	
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	\includegraphics[scale=0.7]{image/hinh39.png}
\end{frame}	
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	\begin{itemize}
		\item System security setting: dạng này là do người quản trị hệ thống cấu hình chưa đúng/đủ các thông số liên quan đến bảo mật.
	\end{itemize}
	\texttt{SELECT value FROM v\$Parameter WHERE name=“O7\_DICTIONARY\_ACCESSIBILITY” TRUE}
	\begin{itemize}
		\item User account: dạng này liên quan đến cách quản lý các user/account
	\end{itemize}
\end{frame}	
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	Chính sách về Password :
	\begin{itemize}
		\item Hạn chế password yếu: password mặc định, password đơn giản, … 
		\item Thay đổi password định kỳ: tránh password cũ
	\end{itemize}
\end{frame}	
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	Privileges / Roles \\
	\begin{itemize}
		\item do thiếu kiểm soát các quyền gán cho PUBLIC
		\item do không nắm rõ các role mặc định
	\end{itemize}
	Trong Oracle: CONNECT / RESOURCE / DBA \\
	\texttt{SELECT PRIVILEGE FROM dba\_sys\_privs}\\
	WHERE grantee = 'CONNECT';\\
	--------------- \\
	CREATE VIEW \\
	CREATE TABLE \\
	ALTER SESSION \\
\end{frame}	
\begin{frame}{Đăng kí người dùng và bảo mật hệ thống}
	Procedures / Functions / Packages	\\
	\vspace{5mm}
	Các procedures / functions / packages có thể chứa một số lỗi mà hacker có thể lợi dụng để tấn công vượt quyền \\
	 Lỗi không kiểm tra thông số \\
	  Tấn công dùng SQL Injection\\
\end{frame}	
\begin{frame}[standout]
  Questions?
\end{frame}
\section{Kiểm soát và theo dõi người dùng}
\begin{frame}{Giám sát cơ sở dữ liệu}
	\begin{itemize}
		\item Tạo quyền kiểm tra để giám sát những sự kiện của người dùng có quyền DBADM
		\item Liên kết quyền kiểm tra này với quyền quản trị DBADM
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Kiểm soát truy cập dữ liệu}
	\begin{itemize}
		\item Tạo vai trò và cấp quyền DBADM cho vai trò đó
		\item Xác định một ngữ cảnh tin cậy và tạo vai trò mặc định cho ngữ cảnh tin cậy này
		\item Có hai cách bạn có thể kiểm soát cách người dùng truy cập vào ngữ cảnh tin cậy: \\
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Kiểm soát truy cập dữ liệu}
		\vspace{1cm} Truy cập ngầm: Tạo một ngữ cảnh tin cậy duy nhất cho mỗi người dùng. Khi người dùng thiết lập một kết nối thường xuyên phù hợp với các thuộc tính của ngữ cảnh tin cậy, chúng ngầm được tin cậy và truy cập vào vai trò. \\
\end{frame}
\begin{frame}{Kiểm soát truy cập dữ liệu}
		\vspace{1cm} Truy cập rõ ràng: Tạo một ngữ cảnh tin cậy sử dụng mệnh đề WITH USE FOR để xác định tất cả người dùng có thể truy cập nó. Tạo một ứng dụng thông qua đó những người dùng có thể thực hiện yêu cầu cơ sở dữ liệu. Ứng dụng thiết lập một kết nối tin cậy rõ ràng, và khi người dùng đưa ra yêu cầu, ứng dụng sẽ chuyển sang ID người dùng và thực hiện yêu cầu của người dùng đó trên cơ sở dữ liệu. \\
\end{frame}

\begin{frame}{Ngăn chặn truy cập dữ liệu}
	Ngăn truy cập vào dữ liệu trong tất cả các bảng: \\
	\begin{itemize}
		\item Thu hồi DATAACCESS từ người dùng, vai trò hoặc nhóm DBADM
		\item cấp quyền DBADM mà không có tùy chọn DATAACCESS
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ngăn chặn truy cập dữ liệu}
	 Ngăn truy cập vào dữ liệu trong bảng cụ thể: \\
	\begin{itemize}
		\item Chỉ định nhãn an toàn cho mọi cột trong bảng
		\item Cấp nhãn bảo mật đó cho một vai trò
		\item Cấp vai trò đó cho tất cả người dùng (hoặc vai trò) có nhu cầu hợp pháp để truy cập bảng
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[standout]
  Questions?
\end{frame}
\section{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Giám sát hiệu suất sử dụng trung tâm hiệu suất (Performance Hub)\\	
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Sử dụng trung tâm hiệu suất\\
	\begin{itemize}
		\item Khởi chạy Enterprise Manager Database Express. Đăng nhập với tư cách là người sử dụng SYSTEM
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/Picture1.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Chọn Performance Hub từ menu Performance
		\item Dữ liệu Thời gian thực được thu thập trong giờ trước được hiển thị. Nhấp Select Time Period để xem các tùy chọn khác có sẵn
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Trong cửa sổ Select Time Period, hãy nhấp vào trình đơn thả xuống và chọn Real Time - Last Hour ->  OK
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.7]{image/Picture2.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Sử dụng tay cầm ở cạnh trái và phải của cửa sổ để kéo cửa sổ qua một khoảng thời gian bất kì.
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.7]{image/Picture3.jpg}
	\begin{itemize}
		\item Nhấn vào tab Activity
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Tab Activity cung cấp chi tiết về hoạt động đã xảy ra trong suốt cửa sổ thời gian đã chọn.
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture4.jpg}
	\begin{itemize}
		\item Nhấp vào trình đơn thả xuống Wait Class
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
	\item Trong trình đơn Wait Class, nhấp vào Session Identifiers và chọn User ID để xem ID người dùng chịu trách nhiệm về khối lượng công việc.
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture5.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Đặt con trỏ chuột vào vùng lớn nhất trong đồ thị. Nó sẽ chuyển khối lượng User ID lớn nhất thành màu vàng được làm nổi bật. Nhấn để làm User ID này làm điều kiện lọc
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Các khối lượng công việc khác sẽ không được hiển thị và sẽ xuất hiện dưới dạng không gian trống trong các đồ thị.
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture6.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Một lần nữa, nhấp vào mũi tên thả xuống Wait Class . Chọn Top Dimensions --> Module để cô lập các mô-đun người dùng đang chạy
	\includegraphics[scale=0.7]{image/Picture7.jpg}
	
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Module bây giờ trở thành một điều kiện lọc 2 và nó cho thấy rằng các mô-đun chờ đợi chủ yếu là vào đồng thời và CPU.
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture8.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Nhấp vào cả hai X để loại bỏ các điều kiện lọc. \\
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture9.jpg}\\
	Nhấp vào tab Workload \\
	Tab Công việc có Workload Profile, Sessions và Top SQL sections. Trong phần Workload Profile, hãy nhấp vào menu thả xuống Statistic và chọn Parse Calls để xem các Parse Calls hoạt động như thế nào trong suốt cửa sổ thời gian.\\
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Có 3 trạng thái: Parse Failures, Hard Parse, and Parse Count.\\
	\includegraphics[scale=0.5]{image/Picture10.jpg}
	
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Chọn Redo Size từ trình đơn thả xuống Statistic
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture11.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Trong phần Sessions, chọn Open Cursors từ trình đơn thả xuống Statistic để xem hoạt động
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture12.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	Trong Top SQL section, nhấp vào SQL ID với hoạt động nhiều nhất.
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture13.jpg}	
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Các chi tiết về SQL có thể kiểm tra, bao gồm Database Time, IO Bytes và Buffer Gets
		\item Nhấn vào tab Activity
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.6]{image/Picture14.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Ngữ cảnh của các tab bây giờ tập trung vào ID SQL cụ thể đó. 
		\item Wait Class là hoạt động mặc định được hiển thị cho SQL ID này.
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.5]{image/Picture15.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}{Giám sát và tối ưu hóa CSDL}
	\begin{itemize}
		\item Để xem người dùng, nhấp vào mũi tên xuống Wait . Nhấp vào Session Identifiers và sau đó chọn User ID 
		\item Chi tiết về ID SQL của người dùng này trong biểu đồ Hoạt động và đồ thị thời gian. Hoạt động cho ID SQL cụ thể này được đánh dấu. Hoạt động không liên quan đến SQL ID này là vùng trống dưới các đường cong.
		\item  Nhấp vào ORCL để trở về trang chủ của cơ sở dữ liệu.
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Sao lưu và khôi phục CSDL}
\begin{frame}{Sao lưu và khôi phục CSDL}
	Trong khi backup, database vẫn có thể hoạt động bình thường, cơ chế backup cần uyển chuyển.\\
	\vspace{3mm}
	Người ta cần backup với những lý do sau:\\
	\begin{itemize}
		\item Xóa (delete) nhầm dữ liệu
		\item Phát biểu nhầm các lệnh Insert, Update
		\item Lỗi đĩa cứng
		\item Bị trộm cắp, hack,..
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Sao lưu và khôi phục CSDL}
	Phân chia các dạng backup
	\begin{itemize}
		\item Physical and Logical Backups
		\item Whole Database and Partial Database Backups
		\item Consistent and Inconsistent Backups
		\item Online and Offline Backups
		\item RMAN and User-Managed Backups
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Sao lưu và khôi phục CSDL}
	Restore là quá trình khôi phục lại Database ban đầu từ file backup.\\
	\vspace{5mm}
	Thứ tự restore phụ thuộc vào:
	\begin{itemize}
		\item Kiểu backup
		\item Thời gian biểu (schedule)
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Demo}
\begin{frame}[standout]
  Questions?
\end{frame}
\begin{frame}{Câu hỏi}
	\begin{itemize}
		\item Trong quá trình cài đặt Oracle có thể tạo được bao nhiêu CSDL?
		\item pfile là gì?
		\item lệnh CREATE DATABASE dùng để làm gì?
		\item SID là gì?
		\item Sự khác nhau giữa Physical và Logical Backup?
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
